\documentclass[8pt]{extarticle}
\usepackage[a4paper,headsep=10pt, top=30pt, bottom=30pt, left=30pt, right=30pt, footskip=10pt]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}			%used for \begin{spacing}\end{spacing}-> vertical space setting
\usepackage{amsfonts} 		%used for \mathbb{} -> numerical sets
\usepackage{amsmath}			%used for \text{} inside math equations
\usepackage{amssymb}			%more math symbols
\usepackage{enumitem}
\usepackage{bm}					%used for bold math expressions
\usepackage{calc}				%used for algebric operations inside \newenvironment
\usepackage{graphicx}			%used for custom limits
\usepackage{fancyhdr}			%used for head and foot settings
%\usepackage{draftwatermark}		%used for watermark
%
%
%%%watermark settings
%\SetWatermarkText{Vici Francesco}
%\SetWatermarkScale{2}
%\SetWatermarkAngle{60}
%%end watermark settings
\usepackage{relsize}


\fancypagestyle{plain}
{
\fancyhead{}\fancyfoot{}
\fancyhead[C]{\vspace{0pt}   Formulario Analisi II}
\fancyfoot[R]{Vici Francesco}
\fancyfoot[C]{\thepage}
}
\pagestyle{plain}



\newenvironment{formulario}
{
\setlength{\columnsep}{3em}
\twocolumn
\lstset{tabsize=3}
\begin{spacing}{1}
\begin{flushleft}
}{
\end{flushleft}
\end{spacing}
}



\newenvironment{tcenter}{
  \par
  \centering
  \setlength{\parskip}{0pt} % Rimuovi spaziatura verticale
  \noindent
}{
  \par
}



\newenvironment{Descr}
{
	\begin{description}[topsep=0pt,itemsep=0pt,partopsep=0pt, parsep=0pt]
}{
	\end{description}
}



\newenvironment{descr}[1]
{
\setlist[description,1]{leftmargin=2em + (2em * #1),labelindent=0em + (2em * #1)}
\begin{description}[topsep=0pt,itemsep=0pt,partopsep=0pt, parsep=0pt]
}{
\end{description}
}



\newenvironment{myParagraph}[1]
{
\begin{tcenter}
\textbf{#1}
\end{tcenter}
}{
\myRule
}



\newcommand{\norma}[1]{\lvert\lvert #1\rvert\rvert}
\newcommand{\modulo}[1]{\lvert #1\rvert}
\newcommand{\module}[1]{\lvert #1\rvert}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\myRule}{\rule{250pt}{0.1pt}}
\newcommand{\Lim}[1]{\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{#1}\;$}}}
\newcommand{\scalare}{\mathbin{\vcenter{\hbox{\scalebox{.6}{\;$\bullet$\;}}}}}
\newcommand{\bo}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\la}{\lefttarrow}
\newcommand{\sse}{\leftrightarrow}
\newcommand{\SSE}{\Longleftrightarrow}


\begin{document}

	\begin{formulario}

%PARAGRAFO 1
		\begin{tcenter}
\textbf{FUNZIONI A PIÙ VARIABILI}
		\end{tcenter}
Si dice funzione a più variabili una funzione del tipo: 
		\begin{tcenter}
$f:\R^n\to\R^m$
		\end{tcenter}
Inoltre possiamo definire "scalare" una funzione del tipo $f:\R^n\to\R$ mentre viene definita vettoriale una funzione del tipo $f:\R^n\to\R^m$.
\myRule

%PARAGRAFO 2
		\begin{tcenter}
\textbf{FUNZIONI A DUE VARIABILI SCALARI}
		\end{tcenter}
È una funzione del tipo $f:\R^2\to\R$, chiamo le variabili $x,y$. \\
		\begin{descr}{0}
\item[Dominio] $\rightarrow$ In generale, dati $f:D\to\R$ con $D\subset\R^2$, $D$ viene detto dominio.
\item[Segno] $\rightarrow$ Studio dove $f:(x,y)>0,\text{ }=0 \text{ oppure }<0$. Si tratta quindi di determinare uno di questi sottoinsiemi (spesso è utile rappresentarlo graficamente). 
		\end{descr}
Al fine di definire la continuità di una funzione è necessario definire i concetti di "distanza" e tutti i concetti che ne derivano e quello di "limite":
		
		\begin{descr}{1}
\item[Distanza in $\R^2$] $\rightarrow$ Dati due punti $(x,y) \text{ e } (x_0,y_0)$ la distanza tra loro è data dalla norma a 2, cioè: \\
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\norma{(x,y)-(x_0,y_0)}=\sqrt{(x-x_0)^2+(y-y_0)^2}}$
			\end{tcenter}
\item[Intorno (Circolare)] $\rightarrow$ Dato un punto $(x_0,y_0)$, $I$ viene detto intorno circolare di $(x_0,y_0)$ se:\\
			\begin{tcenter}
$\mathbf{I(x_0,y_0)=\{(x,y)\;\big\vert\;\norma{(x-y)-(x_0,y_0)}<r\}}$
			\end{tcenter}
\item[Interno] $\rightarrow$ Dato un punto $(x_0,y_0)\in A$, tale punto si dice interno ad $A$ se:\\
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\exists  I(x_0,y_0)\subset A}$
			\end{tcenter}
\item[Frontiera (o Bordo)] $\rightarrow$ Un punto $(x_0,y_0)$ si dice appartenere alla frontiera (o bordo) di $A$, e si scrive $(x_0,y_0)\in\partial A$ se:\\
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\forall I(x_0,y_0)
			\begin{cases}
   	\exists (x,y)\neq(x_0,y_0)\text{ t.c. } (x,y)\in A\cap I(x_0,y_0) \\
   	\exists (z,t)\neq(x_0,y_0)\text{ t.c. } (z,t)\in A^c\cap I(x_0,y_0)
  			\end{cases}}$
			\end{tcenter}
\item[Punto di Accumulazione] $\rightarrow$ Dato un punto $(x_0,y_0)$, questo si dice punto di accumulazione per $A$ se: \\
			\begin{tcenter}
$\forall I(x_0,y_0)\; \exists(x.y)\neq(x_0,y_0) \text{ t.c. } (x,y)\in I(x_0,y_0)\cap A$
			\end{tcenter}
\item[Insieme Aperto/Chiuso] $\rightarrow$ A è un insieme aperto se coincide con l'insieme dei sui punti interni (cioè $\mathbf{A}$ \textbf{ha tutto il bordo "tratteggiato"}), mentre A è un insieme se $\partial A\subset A$ (cioè $\mathbf{A}$ \textbf{ha tutto il bordo "continuo"}).

\item[Chiusura di un Insieme] $\rightarrow$ La chiusura di un insieme $A$ è data dall'insieme stesso unito con la sua frontiera, cioè:
			\begin{tcenter}
		$\mathbf{\overline{A}=A\cup\partial A}$
			\end{tcenter}
		\end{descr}
Inoltre possono anche essere utili altre definizioni secondarie come:
		\begin{descr}{1}
\item[Insieme Limitato] $\rightarrow$ Un insieme $A$ è limitato in $\R^2$ se: 
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\exists a,b,c,d \in \R \text{ t.c. } \forall (x,y)\in A: a\leq x\leq b,\; c\leq y\leq d}$\\ 
oppure \\
$\mathbf{\exists c\in\R^+ \text{ t.c. } \forall (x,y)\in A: x^2+y^2\leq c }$  
			\end{tcenter} 
\item[Insieme non Limitato] $\rightarrow$ Un insieme $A$ è non limitato se:
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\forall c\; \exists (x,y) \text{ t.c. } \norma{(x,y)}>c}$ 
			\end{tcenter}
\item[Insieme Compatto] $\rightarrow$ Un insieme si dice compatto se è chiuso e limitato.
\item[Insieme Connesso] $\rightarrow$ Un insieme si dice connesso non ai può ricoprire con due insiemi non vuoti, aperti e disgiunti.
		\end{descr} 
\myRule

%PARAGRAFO 3
		\begin{tcenter}
\textbf{LIMITI DI FUNZIONI IN DUE VARIABILI}
		\end{tcenter}
La principale differenza con i limiti di funzioni in una variabile sta nel fatto che in $\R$ esistono solo due possibili "direzioni" per cui una funzione può tendere ad un punto, mentre in $\R^2$ le direzioni sono infinite.
		\begin{descr}{0}
\item [\underline{DEF:} (Per Intorni)] $\rightarrow$ Data $f:D\to\R,D\subset\R^2$ e dato $(x_0,y_0)$ punto di accumulazione per $D$ dico che $\Lim{(x,y)\to(x_0,y_0)}f(x,y)=l$ se $\forall\epsilon >0 \; \exists\delta>0 \;$ t.c. se $(x,y)\in D, \; (x,y)\neq(x_0,y_0)$:
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\norma{(x,y)-(x_0,y_0)}<\delta \implies \module{f(x,y)-l}<\epsilon}$
			\end{tcenter}
\item [\underline{DEF:} (Per Successioni)] $\rightarrow$ Data $f:D\to\R,D\subset\R^2$ e dato $(x_0,y_0)$ punto di accumulazione per $D$ dico che $\Lim{(x,y)\to(x_0,y_0)}f(x,y)=l$ se $\forall (x_n,y_n)\in D\setminus{(x_0,y_0)}, n\in \N$ t.c. se:
			\begin{tcenter}
$\mathbf{(x_n,y_n)\to (x_0,y_0) \text{ allora } f(x_n,y_n)\to l}$
			\end{tcenter}
		\end{descr}
È anche possibile approcciare il problema sotto il punto di vista delle coordinate polari $(\rho,\Theta)$, questo riduce il problema ad un limite ad una variabile in quanto il parametro $\Theta$ è libero è dobbiamo verificare solo la tendenza di $\rho$.
\myRule

%PARAGRAFO 4
		\begin{tcenter}
\textbf{CONTINUITÀ DI FUNZIONI A DUE VARIABILI}
		\end{tcenter}
		\begin{descr}{0}
\item[\underline{DEF:}] $\rightarrow$ Data $f:D\to\R, D\subset\R$ e dato $(x_0,y_0)\in D$ punto di accumulazione per D, si dice che $f$ è continua in $(x_0,y_0)$ se:
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\exists\Lim{(x,y)\to(x_0,y_0)}f(x,y) \text{ \textbf{ed è pari a} } f(x_0,y_0)}$.
			\end{tcenter}
		\end{descr}
Se la funzione è definita "a tratti" allora la continuità è da verificare nei punti di frontiera comune.
		\begin{descr}{0}
\item[Teorema di Weierstrass] $\rightarrow$ Data $f:K\to\R$ con $K$ compatto e $f$ continua in $\R$ allora:
			\begin{tcenter}
$\mathbf{f}$ \textbf{ha massimo e minimo assoluti in} $\mathbf{K}$
			\end{tcenter}
		\end{descr}
\myRule

%PARAGRAFO 5
		\begin{tcenter}
\textbf{RAPPRESENTAZIONE GRAFICA DI FUNZIONI A DUE VARIABILI}
		\end{tcenter}
		\begin{descr}{0}
\item[Superficie Associata] $\rightarrow$ Data $f:D\to\R,\; D\subset\R^2$ definisco la superficie associata ad $f$ come:
 			\begin{tcenter}
$\mathbf{S_f=\left\{ (x,y,z)\in\R^3 \bigg\vert 
\begin{array}{l}
	\mathbf{(x,y)\in D }\\
	\mathbf{z=f(x,y)}
\end{array}
\right\}} \mathbf{\subset\R^3}$
			\end{tcenter}
\item[Insiemi di Livello] $\rightarrow$ Data $f:D\to\R,\; D\subset\R^2$ e dato $c\in\R$, chiamo "insieme di livello di $f$ a livello $c$" l'insieme:
			\begin{tcenter}
$\mathbf{U_c:= \left\{ (x,y)\in D \big\vert f(x,y)=c \right\}\subset D}$
			\end{tcenter}
\underline{OSS:} 
			\begin{tcenter}
$U_c$ può essere: 
	$\begin{cases}
\emptyset \\
\text{insieme di punti isolati} \\
\text{curva} \\
\text{regione bidimensionale}
	\end{cases}$
			\end{tcenter}
		\end{descr}
\myRule

%PARAGRAFO 6
		\begin{tcenter}
\textbf{DERIVATE PARZIALI}
		\end{tcenter}
		\begin{descr}{0}
\item[\underline{DEF:}] $\rightarrow$ Sia $(x_0,y_0)$ un punto interno al dominio di $f$. si chiama derivata parziale di $f$ rispetto ad $x$ nel punto $(x_0,y_0)$ , la derivata classica di:
			\begin{tcenter}
$x \to f(x,y_0) \text{ in } x=x_0$
			\end{tcenter}
e si indica con $\frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)$. Ricordando la definizione di derivata classica si ha che:		
			\begin{tcenter}
$\mathbf{\frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)=\Lim{h\to 0} \frac{f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)}{h}}$
			\end{tcenter}
\underline{\textbf{OSS:}} Si possono usare le stesse regole di derivazione classiche considerando l'altra variabile come una costante. 
		\end{descr}
Le derivate parziali si mettono in un vettore chiamato gradiente. Questo, come funzione di $x,y$ è un campo vettoriale:
		\begin{tcenter}
$\nabla f(x,y)=(\frac{\partial f}{\partial x}(x,y)\; ,\; \frac{\partial f}{\partial y}(x,y))$
		\end{tcenter} 
		\begin{descr}{0}
\item[Derivate Parziali di Ordine Superiore] $\rightarrow$ Per una funzione a due variabili esistono 4 derivate di secondo ordine, infatti ogni derivata prima può essere derivata rispetto ad $x$ o rispetto ad $y$:
			\begin{tcenter}
$D^2\, f(x,y)= 
\begin{pmatrix}
\frac{\partial^2 f}{\partial^2 x} & \frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y} \\
\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x} & \frac{\partial^2 f}{\partial^2 y}
\end{pmatrix}$
			\end{tcenter}
Tale matrice viene detta Matrice Essiana.
			\begin{descr}{0}
\item[Teorema di Schwarz] $\rightarrow$ Se f è di classe $C^2$, cioè le derivate seconde esistono e sono continue allora:
				\begin{tcenter}
$\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}(x,y)=\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}(x,y)$
				\end{tcenter}
cioè la matrice essiana è simmetrica.
			\end{descr}
		\end{descr}
		\begin{descr}{0}
\item[Differenziabilità] $\rightarrow$ Data $f:A\to\R$ con $A$ aperto di $\R^2$, $\nu\in\R^2$ ($\nu\to0$ significa $\norma{\nu}\to0$), allora $f$ si dice differenziabile  se:
			\begin{tcenter}
$\Lim{\nu \to \underline{0}} \frac{f((x,y)+\nu)-f(x,y)-\nabla f(x,y)\cdot\nu}{\norma{\nu}}=0$ 
			\end{tcenter}
			\begin{descr}{0}
\item[Teorema del Differenziale] $\rightarrow$ Data $f:A\to\R$ con $A$ aperto di $\R^2$ se:
				\begin{tcenter}
$f$ è di classe $C^1 \implies f$ è differenziabile. 
				\end{tcenter}
				\begin{descr}{0}
\item[\underline{OSS:}] Se $f$ è di classe $C^1 \implies f$ differenziabile $\implies$ $f$ è di classe $C^0 \implies f$ continua.  
				\end{descr}
			\end{descr}
		\end{descr}
\myRule

%PARAGRAFO 7
		\begin{myParagraph}{PIANO TANGENTE}
Se una funzione è differenziabile, si può approssimare "bene" con un piano. Si chiama Piano Tangente il piano in $\R^3$ di equazione:
			\begin{tcenter}
$z:=f(x_0,y_0)+\nabla f(x_o,y_0)\scalare (x-x_0,y-y_0)$
			\end{tcenter}
è della forma $z=ax+by+c$ e il punto $(x_0,y_0,f(x_0,y_0))$ è il punto di contatto tra il piano e la funzione.
		\end{myParagraph}

%PARAGRAFO 8
		\begin{tcenter}
\textbf{DERIVATA DIREZIONALE}
		\end{tcenter}
		
Dato $\nu$ un vettore unitario di $\R^2$ (cioè $\norma{\nu}=1$) la derivata direzionale di $f$ in direzione $\nu$ nel punto $(x_0,y_0)$ è la derivata classica di:
		\begin{tcenter}
$t \to f((x_0,y_0)+t\cdot\nu)$
		\end{tcenter} 
cioè:
		\begin{tcenter}
$\mathbf{\Lim{f\to0} \frac{f((x_0,y_0)+h\cdot\nu)-f(x_0,y_0)}{h}}$
		\end{tcenter}
e si indica con $\frac{\partial f}{\partial \nu}(x_0,y_0)$.
		\begin{descr}{0}
\item[Teorema] $\rightarrow$ Se $f$ è differenziabile, allora:
			\begin{tcenter}
$\frac{\partial f}{\partial\nu}(x,y)=\nabla f(x,y)\scalare\nu$
			\end{tcenter}
		\end{descr}
		\begin{descr}{1}
			\item[\underline{ESEMPIO}:] Data $f(x,y)$ e $(x_0,y_0)$ trovare $\nu$ t.c. $\frac{\partial f}{\partial \nu}(x_0,y_0)$ sia massima/minima. \\ 
				Il modo migliore per svolgerlo è trovare il versore del gradiente e e il suo opposto. Quelli saranno i due $\nu$ che minimizzeranno/massimizzeranno la derivata direzionale in $(x_0,y_0)$. 
			\begin{tcenter}
				$\nu_{MAX}=\frac{\nabla f(x_0,y_0)}{\norma{f(x_0,y_0)}}$ \\
				$\nu_{MIN}=-\frac{\nabla f(x_0,y_0)}{\norma{f(x_0,y_0)}}$
			\end{tcenter}
		\end{descr}
\myRule

%PARAGRAFO 9
		\begin{myParagraph}{MASSIMI E MINIMI (ESTREMI)}
\bo{Estremi Assoluti}\\
Data $f:D\to\R,(x_0,y_0)$ si chiama "Punto di Massimo Assoluto (o Globale)" se $f(x,y)\leq f(x_0,y_0) \quad \forall(x,y)\in D$, mentre si chiama "Punto di Minimo Assoluto (o Globale)" se $f(x,y)\geq f(x_0,y_0) \quad \forall(x,y)\in D$.\\
\bo{Estremi Relativi}\\
Data $f:D\to\R,(x_0,y_0)$ si chiama "Punto di Massimo Relativo (o Locale)" se $f(x,y)\leq f(x_0,y_0) \quad \forall(x,y)\in \mathit{U}(x_0,y_0)$ intorno di $(x_0,y_0)$, mentre si chiama "Punto di Minimo Relativo (o Locale)" se $f(x,y)\geq f(x_0,y_0) \quad \forall(x,y)\in \mathit{U}(x_0,y_0)$ intorno di $(x_0,y_0)$.
			\begin{descr}{0}
				\item[Individuazione dei Punti Critici] $\rightarrow$ Come nel caso 1D non è sufficiente che $\nabla f(x_0,y_0)=(0,0)$ affinché $(x_0,y_0)$ sia un massimo/minimo. Devo quindi caratterizzare maggiormente la natura di questi punti.
				\begin{descr}{0}
					\item[Condizione Necessaria] $\rightarrow$ se $(x_0,y_0)\in D_f$ (dominio della funzione) è un estremo locale/globale $\implies 		
					\begin{cases}
						\nabla f(x_0,y_0)=(0,0)\implies \text{PUNTO CRITICO}\\
						\nexists \nabla f(x_0,y_0)\implies \text{PUNTO SINGOLARE}\\
						(x_0,y_0)\in \partial D_f\implies \text{PUNTO DI BORDO}
					\end{cases}$
					\item[\underline{DIM:}] Dato $(x_0,y_0)\in D°_f$ (parte interna di $D_f$)  estremo locale/globale, supponiamo che $\exists\nabla f(x_0,y_0)$. Per assurdo supponiamo che sia $\neq(0,0)$:\\
					\begin{tcenter}
					$\implies$ \underline{wlog} $\frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0)\neq0 \implies$\\
					$\implies \Lim{h\to0}\frac{f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)}{h}=l\neq0, $ \underline{wlog} $ l>0 \implies$\\
					$\implies$ per $h$ piccolo si ha $\frac{f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)}{h}>0\implies$\\
					\end{tcenter}
					$\begin{cases}
					\text{se prendo }h>0 \implies f(x_0+h,y_0)>f(x_0,y_0)\implies\\
					\text{se prendo }h<0 \implies f(x_0+h,y_0)<f(x_0,y_0)\implies\\
					\end{cases}$ 
					$\begin{array}{l}
						\implies \text{NO MAX LOCALE}\\
						\implies \text{NO MIN LOCALE}
					\end{array} \implies$ \underline{Contraddizione}.
					\item[N.B.] $\rightarrow$ se $f:D\to\R$ continua su $D$ compatto allora trovo sicuramente max/min assoluti confrontando punti critici/singolari/bordo.
				\end{descr}
				\item[Caratterizzazione dei Punti Critici] Nel caso 1D si osserva la derivata seconda per capire la natura dei punti critici. Poiché la derivata seconda in 2D corrisponde alla matrice essiana abbiamo bisogno di ulteriori osservazioni:
				\begin{descr}{0}
					\item[\underline{DEF}:(Preliminare)] $\rightarrow$ Data $M$ matrice $2\times2$ diagonalizzabile (ha 2 autovalori reali $\lambda_1,\lambda_2$) si dice:
					$\begin{array}{l}
					\text{(SEMI) DEF. POS. se }\lambda_1>0,\lambda_2>0 \; (\lambda_1\geq0,\lambda_2\geq0) \\
					\text{(SEMI) DEF. NEG. se } \lambda_1<0,\lambda_2<0 \; (\lambda_1\leq0,\lambda_2\leq0)\\
					\text{INDEFINITA se} \lambda_1>0,\lambda_2<0 \text{ (o viceversa) }.
					\end{array}$
					\item[Teorema] $\rightarrow$ sia $f\in C^2$ definita su un aperto $A\subseteq \R^2$ si ha:
					\begin{descr}{0}
						\item[Condizione Necessaria] $\rightarrow$ $(x_0,y_0)$ è un max (min) locale $\implies D^2f(x_0,y_0)$ è Semi Definita Negativa (Positiva).
						\item[Condizione Sufficiente] $\rightarrow$ $(x_0,y_0)$ t.c. $\nabla f(x_0,y_0)=(0,0)$ se $D^2f(x_0,y_0)$ DEF. NEG. (POS.) $\implies (x_0,y_0)$ è max (min locale);  se invece è INDEFINITA $\implies (x_0,y_0)$ è un PUNTO DI SELLA. \\
						\underline{N.B.}: Negli altri casi devo analizzare le derivate di ordine superiore.
						\item[\underline{OSS:}] $\rightarrow$ $D^2f$ è simmetrica perché $f\in C^2 \implies D^2f$ è diagonalizzabile.
					\end{descr}
					\item[Teorema di Weierstrass] $\rightarrow$ Data $f$ continua definita su $A$ compatto $\implies$ \\
					\begin{tcenter}
						$\exists \max_A f, \exists \min_A f$.
					\end{tcenter}
					\begin{descr}{0}
					\item[\underline{OSS:}] $\rightarrow$ $A$ è limitato e chiuso perché $\partial A\subset A$.
					\end{descr}
					I punti di $\max / \min$ vanno cercati tra:
					\begin{tcenter}
						$\begin{cases}
							\text{Punti Critici Interni }\ra \text{non ci sono} \\
							\nexists\nabla f \ra \text{non ci sono} \\
							\partial A \ra \text{\underline{ci sono}}
						\end{cases}$
					\end{tcenter}
				\end{descr}
			\end{descr}
		\end{myParagraph}


%PARAGRAFO 10
		\begin{myParagraph}{SVILUPPI DI TAYLOR}
Data una funzione $f$ differenziabile in $(x_0,y_0)\in D$ aperto di $\R^2$ allora lo sviluppo di Taylor sono:\\
			\begin{descr}{0}
				\item[Grado 1]:\\
				\begin{descr}{0}
					\item[$f(x,y)=$]$f(x_0,y_0)+\nabla f(x_0,y_0)\cdot(x-x_0,y-y_0)+$ $+\underbrace{(\norma{(x-x_0,y-y_0)})}_\text{Resto}$;
					\item[$f(x+h,y+k)=$]$=f(x_0,y_0)+\nabla f(x_0,y_0)\cdot (h,k)+\underbrace{o(\sqrt{h^2+k^2})}_\text{Resto}$
				\end{descr}
					\item[Grado 2]:\\
				\begin{descr}{0}
					\item[$f(x,y)=$]$f(x_0,y_0)+\nabla f(x_0,y_0)\cdot(x-x_0,y-y_0)+$ $+\frac{1}{2}\left[D^2f(x_0,y_0)
					\left(	\begin{array}{c}
						x-x_0\\
						y-y_0
					\end{array}\right)\right]
					\scalare 
					\left(\begin{array}{c}
						x-x_0\\
						y-y_0
					\end{array}\right)+$
					$+\underbrace{(\norma{(x-x_0,y-y_0)}^2)}_\text{Resto}$
				\end{descr}
				\item[\underline{OSS:}] (Sviluppo di Taylor vicino ad un punto critico) \\ 
					Dato $(x_0,y_0)$ punto critico, $f$ vicino a $(x_0,y_0)$ è della forma $f(x_0+h,y_0+k)$ con $h,k$ piccoli. Supponiamo inoltre che $D^2 f(x_0,y_0)=
					\begin{pmatrix}
					 	\lambda_1 & 0 \\
					 	0 & \lambda_2
					\end{pmatrix}$
					diagonale, allora, poiché il vettore delle derivate parziali è $(0,0)$(dalla definizione di punto critico):
				$\begin{cases}
					se \lambda_1,\lambda_2>0 \implies (x_0,y_0)\text{ è un MIN. LOC.}\\
					se \lambda_1,\lambda_2<0 \implies (x_0,y_0)\text{ è un MAX. LOC.}\\
					se \lambda_1<(>)0,\lambda_2>(<)0 \implies (x_0,y_0)\text{ è un punto di SELLA}
				\end{cases}$
			\end{descr}

		\end{myParagraph}

%PARAGRAFO 11
		\begin{myParagraph}{FUNZIONI SCALARI IN $\bm{n}$ VARIABILI}
Prendo una funzione del tipo $f:\R^n\to\R$ allora:
			\begin{descr}{0}
				\item[Dominio] $\rightarrow$ $D:=\{\underline{x}\in\R^n|f(\underline{x})\in\R\}$;
				\item[Intorni] $\rightarrow$ $\{\underline{x}\in\R^n|\;\norma{\underline{x}-\underline{x_0}}<r\}$ è l'intorno sferico di $\underline{x_0}$;
				\item[Continuità] $\rightarrow$ \quad $\underline{n}^{(n)}\to\underline{x_0}\implies\modulo{f(\underline{n}^{(n)})-f(\underline{x_0})}\to0$?;
				\item[Gradiente] $\rightarrow$ $\nabla f(\underline{x})=\left( \frac{\partial f}{\partial x_1}(\underline{x}),...,\frac{\partial f}{\partial x_n}(\underline{x}) \right)$ vettore di $\R^n$;
				\item[Matrice Essiana] $\rightarrow$ $D^2f(\underline{x})=\text{matr. }n\times, n$,\\
				$(D^2f)_{ij}(\underline{x})=\frac{\partial^2 f}{\partial x_i\partial y_i}(\underline{x})$ (se $f\in C^2\implies D^2$è simmetrica);
				\item[Taylor] $\rightarrow$ continua a valere.
			\end{descr}
		\end{myParagraph}
		
%PARAGRAFO 12
		\begin{myParagraph}{FUNZIONI VETTORIALI IN $\bm{n}$ VARIABILI}
Prendo una funzione del tipo $F:\R^n\to\R^m$ allora possiamo considerare $F$ come avente $m$ componenti, cioè:
			\begin{tcenter}
				$F(\underline{x})=(f_1(\underline{x}),...,f_m(\underline{x})) \text{ con } f_i:\R^n\to\R$.
			\end{tcenter}
Ognuna di queste componenti ha $n$ derivate parziali. Possiamo quindi definire la Matrice Jacobiana delle derivate parziali:
			\begin{tcenter}
				$DF(\underline{x})=
				\underbrace{\begin{pmatrix}
					\frac{\partial f_1}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial f_1}{\partial x_n} \\
					\vdots & & \vdots \\
					\frac{\partial f_m}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial f_m}{\partial x_n} \\
				\end{pmatrix}}_{m\times n}$
				, con $(DF)_{ij}=\frac{\partial f_i}{\partial x_i}$.
			\end{tcenter}
		\end{myParagraph}

%PARAGRAFO 13
		\begin{myParagraph}{DERIVAZIONE DI FUNZIONI COMPOSTE}
Date 2 funzioni del tipo $f:\R^2\to\R$ e $\gamma:\R\to\R^2$, allora la derivata della loro composizione $f \circ \gamma:\R\to\R$ è:
			\begin{tcenter}
				$\frac{d}{dt}(f \circ \gamma)(t)=\underbrace{\nabla f(\gamma(t))}_{\text{vett. di }\R^2}\scalare\underbrace{\dot{\gamma}(t)}_{\text{vett. di }\R^2}=$ \\$=\frac{\partial f}{\partial x}(\gamma(t))\cdot\frac{dx}{dt}(t)+\frac{\partial f}{\partial y}(\gamma(t))\cdot\frac{dy}{dt}(t)$
			\end{tcenter}
con $\gamma$ derivabile in $t$ e $f$ differenziabile in $\gamma(t)$. \\
\bo{Generalizzazione Vettore Gradiente:}\\
Date due funzioni del tipo $f:\R^n\to\R^m$ e $g:\R^m\to\R$, allora il gradiente della loro composizione è: 
			\begin{descr}{1}
				\item[Def. Estesa:] $\nabla(g\circ f)$ è un vettore riga di $\R^n$. In particolare la $i$-esima componente di tale vettore è:\\
					\begin{tcenter}
						$\frac{\partial}{\partial x_i}(g \circ f)=\sum_j=1^n \frac{\partial g}{\partial y_j}(f(x))\cdot\frac{\partial f_j}{\partial x_i}(x)$;
					\end{tcenter}
				\item[Def. Matriciale:] $\underbrace{\nabla(g\circ f)}_{1\times n}=\underbrace{\nabla g}_{1\times m} \cdot \underbrace{Df}_{m \times n}$.
				\begin{descr}{0}
					\item[\underline{OSS:}] $\nabla(g\circ f)(\underline{x})=\nabla g(f(\underline{x}))\cdot Df(\underline{x})$ (come la derivata classica).
				\end{descr}
			\end{descr}
\bo{Generalizzazione Matrice Jacobiana:}\\
Date due funzioni vettoriali del tipo $f:\R^n\to\R^m$ e $g:\R^m\to\R^k$ la loro composizione sarà $g\circ f:R^n\to\R^k$. Allora la matrice Jacobiana delle derivate parziali è data da:
			\begin{tcenter}
				$\underbrace{D(g\circ f)(\underline{x})}_{k\times n}=\underbrace{\nabla g(f(\underline{x}))}_{k\times m}\cdot \underbrace{Df(\underline{x})}_{m\times n}$
			\end{tcenter}
		\end{myParagraph}

%PARAGRAFO 14
		\begin{myParagraph}{CURVE NELLO SPAZIO}
Una curva è una funzione $\gamma:I\subset\R\to\R^n$. Uso $t\in I$ come variabile (tempo). Allora:
			\begin{descr}{0}
				\item[Vettore Posizione] $\rightarrow$ $\gamma(t)=(\gamma_1(t),...,\gamma_n(t))$ con $\gamma_i\in \R$;
				\item[Vettore Velocità] $\rightarrow$ se $\exists \dot{\gamma_i}, \dot{\gamma_i}:I\to\R^n$ allora: 
				\begin{tcenter}
					$\dot{\gamma}(t)=(\dot{\gamma_1}(t),...,\dot{\gamma_n}(t))$;
				\end{tcenter}
				\item[Vettore Accelerazione] $\rightarrow$ se $\exists \ddot{\gamma_i}, \ddot{\gamma_i}:I\to\R^n$ allora:
				\begin{tcenter}
					$\ddot{\gamma}(t)=(\ddot{\gamma_1}(t),...,\ddot{\gamma_n}(t))$;
				\end{tcenter}
				\item[Sostegno] $\rightarrow$ $\Gamma=\gamma(I)$ (è un' "immagine" della curva). Curve diverse possono avere lo stesso sostegno.
				\item[Curva Semplice] $\rightarrow$ Data $\gamma:[a,b]\to\R^n$, questa si dice Semplice se $\gamma(t_1)\neq \gamma(t_2)\quad \forall t_1\neq t_2$ con almeno uno dei $t_i\in(a,b)$.
				\begin{descr}{0}
					\item[\underline{OSS:}] $\gamma$ è semplice $\SSE\gamma_{|(a,b)}$
è iniettiva.
				\end{descr}
				\item[Curva Chiusa] $\rightarrow$ Una curva $\gamma$ si dice chiusa se $\gamma(a)=\gamma(b)$.
				\item[Curva Regolare] $\rightarrow$ Una curva $\gamma$ si dice regolare se $\in C^1((a,b);\R)$ (cioè ogni componente è di classe $C^1$) e se $\dot{\gamma}\neq\underline{0}\quad \forall t\in (a,b)$.
				\begin{descr}{0}
					\item[\underline{OSS:}] $\exists$ sempre il vettore velocità ed è $\neq 0 \implies \exists \;\tau(t)=\frac{\dot{\gamma}(t)}{\norma{\dot{\gamma}(t)}}$ (viene detto Versore Tangente).
				\end{descr}
			\end{descr}
		\end{myParagraph}

		\begin{myParagraph}{LUNGHEZZA DI UNA CURVA}
Partiziono la curva definita su un intervallo $[a,b]$ come $\text{\textit{P}}=\{(t_0,...,t_n) \;|\; a=t_0 \leq ... \leq t_n=b$ $\quad n\in\N\}$ e chiamo $\gamma_{\text{\underline{P}}}$ con $\text{\underline{P}} \in \text{\textit{P}}$ la spezzata che congiunge i punti $\gamma(t_i)$, allora la lunghezza della curva $\gamma_{\text{\underline{P}}}$ sarà:\\
			\begin{tcenter}
					$L(\gamma_{\text{\underline{P}}})=\sum_{i=0}^{n-1} \norma{\gamma(t_i+1)-\gamma(t_i)}$
			\end{tcenter}
				Posso dunque definire la lunghezza di una curva come:
			\begin{tcenter}
					$L(\gamma):=\sup L(\gamma_{\text{\underline{P}}})\quad\text{\underline{P}}\in P$
			\end{tcenter}
				inoltre se $L(\gamma)<\infty$ allora $\gamma$ di dice Rettificabile.
			\begin{Descr}
				\item[Teorema] $\ra$ se $\gamma\in C^1 :[a,b]\to\R^n$ allora:
				\begin{tcenter}
					$\gamma$ è rettificabile e $L(\gamma)=\int_a^b \; \norma{\gamma'(t)} \; dt$
				\end{tcenter}
				\item[Lemma] $\ra$ Data $v\in C^0:[a,b]\to\R^n$ avrò che $\int_a^b \; v(t)\; dt:=\left(\int_a^b \; v_1(t)\; dt,...,\int_a^b \; v_n(t)\; dt\right)$ allora:
				\begin{tcenter}
					$\norma{\int_a^b \; v(t)\; dt}\leq \int_a^b \; \norma{v(t)}\; dt$
				\end{tcenter}
				\item[CASI PARTICOLARI] $\ra$ Analizzo come caso particolare quello di una curva $\gamma$ che è $C^1$ a tratti, ovvero $\gamma\in C^0:[a,b]\to\R^n$ e $\exists (t_0,...,t_n)$ t.c. $t_0=a<...<b=t_n \; , \; \gamma\in C^1:[t_i,t_{i+1}]\to\R^n$
				\begin{Descr}
					\item[Teorema]: Data $\eta$, anch'essa curva $C^1$, allora se: 
					\begin{tcenter}
						$\gamma\sim\eta \implies L(\gamma)= L(\eta)$.
					\end{tcenter}
					\item[Dimostrazione]: (uso cambio di variabile)\\
					$\gamma:[a,b]\to\R^n$ e $\eta:[c,d]\to\R^n$ allora $\exists\; \dot{g}\neq 0$ cambio di variabile tale che:\\
					\begin{tcenter}
						$\gamma(t)=\eta(g(t))$, ovvero $\gamma=\eta\circ g$
					\end{tcenter}
					Supponendo, senza perdita di generalità che $\dot{g}>0$ ovunque, posso calcolare la lunghezza di $\gamma$:\\
					\begin{tcenter}
						$L(\gamma)=\int_a^b \norma{\dot{\gamma}(t)}\; dt = \int_a^b \norma{\dot{\eta}(g(t))\cdot \dot{g}(t)}\; dt$
					\end{tcenter}
					per le proprietà delle funzioni composte. Inoltre, essendo $\dot{g}(t)$ uno scalare ho che:
					\begin{tcenter}
						$=\int_a^b \norma{\dot{\eta}(g(t))}\cdot\modulo{\dot{g}(t)} \; dt$
					\end{tcenter}
					e poiché $\dot{g}>0$:
					\begin{tcenter}
						$=\int_a^b \norma{\dot{\eta}(g(t))}\cdot\dot{g}(t) \; dt$
					\end{tcenter}
					cambio variabile di integrazione $s=g(t) \to ds=\dot{g}(t)\; dt$:
					\begin{tcenter}
						$=\int_{g(a)}^{g(b)} \norma{\dot{\eta}(s)}\; ds$
					\end{tcenter}
					Infine poiché $\dot{g}>0 \implies g$ crescente 
					$\begin{cases}
						g(a)=c\\
						g(b)=d
					\end{cases}$
					allora:
					\begin{tcenter}
						$=\int_c^d \norma{\eta}(s)\; ds=L(\eta)$
					\end{tcenter}
					\begin{Descr} 
						\item[N.B.] Lo stesso vale per $\dot{g}<0$. 
					\end{Descr}
				\end{Descr}
			\end{Descr}	
 		\end{myParagraph}
		

	
	
	
	\end{formulario}
\end{document}